私隱專員：醫護人員不能隨意披露病人資料

私隱專員黃繼兒出席一個電台節目時表示，個人資料私隱專員公署接獲36宗涉及醫院披露病人個人資料的投訴，強調醫院及醫護人員不能隨意打開大門，披露病人的資料；同時，執法人員即使有法例賦予的權力，亦不能任意當作一把劍，在沒有根據的情況下向醫院索取資料。

黃繼兒指出，醫護人員收到警方索取病人個人資料要求時，要先救人及保護病人個人資料，在披露時要嚴謹考慮，包括平衡披露資料的利益及損害、病人涉及的罪行有幾嚴重、會否有第二種方法處理等，若有需要可以跟隨指引或請示上級，亦可以向法院申請或要求出示搜查手令。

他補充，要披露個人資料作偵查的情況不常見，較多涉及嚴重罪行，例如槍傷以及未成年少女懷孕等，香港未有法例規定通報，目前視乎守則及法庭判詞決定。
Source：信報